Diese Zusammenfassung basiert im Wesentlichen auf den Vorlesungsunterlagen der Vorlesung Mobile Systeme von Prof. Dr. Th. Fuchß \cite{fuchss}. Diese Vorlesung ist Teil des Masterstudiengangs Informatik in der Prüfungsordnung Version 5 \cite{master}.

Die Zusammenfassung beinhaltet überwiegend eigene (Re-)Formulierungen. An entsprechenden Stellen sind Vollzitate als solche kenntlich gemacht worden. Übernommene Grafiken sind mit einem Verweis auf den jeweiligen Autor versehen. In den meisten Fällen handelt es sich dabei zwar um Herrn Prof. Dr. Fuchß, trotzdem sind immer wieder auch Grafiken von anderen interessanten Quellen verwendet worden.

Mir diente das Erstellen dieses Dokuments als Klausurvorbereitung, weswegen der Nutzen für mich selbst natürlich als höher zu betrachten ist als der Nutzen für Dritte. Sollte sich dennoch der ein oder andere Leser bzw. die ein oder andere Leserin dazu entschließen diese Zusammenfassung zum Lernen zu verwenden, so würde mich das natürlich sehr freuen. Evtl. hilft die ein oder andere Reformulierung oder Ergänzung ja, etwaige Unklarheiten der Vorlesungsfolien zu verstehen.

Ich möchte trotzdem nicht unerwähnt lassen, dass mit der Verwendung der Zusammenfassung natürlich auch ein bisschen Aufmerksamkeit gefragt ist. Ich kann nicht ausschließen, dass sich hier und da mal ein Fehler eingeschlichen hat. Bis auf weiteres sind die LaTeX-Files in meinem GitLab-Repository verfügbar und damit auch für jeden Interessierten erweiterbar.

\vspace{20}

\textbf{Grundlage dieser Zusammenfassung}
\begin{itemize}
    \item Mobile Systeme - Hauptfoliensatz.pdf (MD5 \textit{64e6a7b16c02111823beaa67b2722907})
    \item Mobile Systeme - Adaptionsmechanismen.pdf (MD5 \textit{05e8f9fdc88ae9a4397ea049a19e428c})
\end{itemize}

\vspace{20}

Viel Spaß und vor allem viel Erfolg bei den Prüfungsvorbereitungen.

\vspace{20}

Sebastian Schork

Karlsruhe, Juli 2016